\documentclass{beamer}

\include{misc/macros}
\usepackage[normalem]{ulem}
\date{\today}
\subtitle{\textit{12. Stunde}: Multithreading}
\addbibresource{../refs/12.bib}

\begin{document}

	\maketitle
	\nocite{*}

	\section{Multithreading - Hardware}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{frame}{Nutzung von Mehrprozessorsystemen}
	Heutzutage haben Computer zunehmend mehr Prozessorkerne - diese können wir für unsere Programme nutzen um diese zeiteffizienter zu machen!\\

	\begin{itemize}
		\item Abarbeitung von Programmteilen in unterschiedlichen Threads
		\begin{itemize}
			\item Threads werden vom BS den Prozessorkernen zugewiesen
			\item Threads müssen nicht in der Leistung gleichwertig sein
			\begin{itemize}
				\item Simultaneous Multithreading
			\end{itemize}

		\end{itemize}
		\item Verwenden von SIMD-Befehlssatzerweiterungen (tut der Compiler evtl. bereits automatisch)
	\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Moderne Prozessoren - Beispiel AMD Ryzen}
\begin{center}
	\includegraphics[width=\linewidth]{../img/ryzen}
\end{center}
\end{frame}

\section{Multithreading - C11}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{threads.h}
Bibliothek: \textbf{threads.h}\\
Funktionen:
\begin{itemize}
\item \textbf{thrd\_create} - neuen Thread erstellen
\item \textbf{thrd\_exit} - Thread beenden
\item \textbf{thrd\_join} - Warten das ein Thread beendet wird
\item \textbf{thrd\_detach} - Auf diesen Thread kann nicht gewartet werden
\item ...
\end{itemize}
Datentyp:
\begin{itemize}
\item \textbf{thrd\_start\_t - int(*)(void*)} \\ Typ der aufrufbaren Funktionen innerhalb eines Threads
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{thrd\_create}
Erstellt einen neuen Thread:
\begin{minted}[linenos, fontsize=\footnotesize]{c}
int thrd_create(thrd_t *thr, thrd_start_t func, void *arg);
\end{minted}
Parameter:
\begin{itemize}
\item \textbf{thrd\_t *thr} - Ort an dem die Thread-ID gespeichert wird
\item \textbf{thrd\_start\_t func} - Funktion die ausgeführt wird
\item \textbf{void *arg} - Argument für die Funktion
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{thrd\_exit}
Beendet den laufenden Thread:
\begin{minted}[linenos, fontsize=\small]{c}
_Noreturn void thrd_exit(int res);
\end{minted}
Parameter:
\begin{itemize}
\item \textbf{res} - Ergebnis welches zurückgeben werden soll
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{thrd\_join}
Blockt den aktuellen Thread bis der Thread mit der ID \textbf{thr} beendet wurde.
\begin{minted}[linenos, fontsize=\small]{c}
int thrd_join(thrd_t thr, int *res);
\end{minted}
Parameter:
\begin{itemize}
\item \textbf{thrd\_t thr} - Thread-ID auf die gewartet wird
\item \textbf{int *res} - Ort an dem der Ergebniscode gespeichert werden soll
\end{itemize}
Rückgabewert:
\begin{itemize}
\item \textbf{thrd\_success}
\item \textbf{thrd\_error}
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{thrd\_detach}
Markiert einen Thread, sodass niemand auf ihn wartet.
\begin{minted}[linenos, fontsize=\small]{c}
int thrd_detach(thrd_t thr);
thrd_detach(thrd_current()); // Beispiel
\end{minted}
Parameter:
\begin{itemize}
\item \textbf{thrd\_t thr} - Thread-ID
\item \textbf{thrd\_current()} - Gibt uns die ID des aktuellen Threads zurück
\end{itemize}
Rückgabewert:
\begin{itemize}
\item \textbf{thrd\_success}
\item \textbf{thrd\_error}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{VORSICHT!}
Threads laufen auf gemeinsamen Speicher! \\
Greifen mehrere Threads auf die selben Daten zu, kann es zu Problem kommen (z.B. Race Conditions) \\
\\
Dieses Thema wird ausführlich in der Lehrveranstaltung Betriebssysteme und Sicherheit, Rechnerarchitektur und zum Teil in Datenbanken behandelt.
\\
\\
Für mehr Informationen siehe Kapitel 3.19 Threads in unserer Literaturempfehlung
\end{frame}

\section{Multithreading - OpenMP}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{OpenMP - Konzept}
OpenMP ist eine Erweiterung des C-Standards für die vereinfachte Nutzung von Multithreading.

For-Schleifen werden als Basis zur Parallelisierung verwendet.\\

Kompilieren von C-OpenMP-Code:
\begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=lightgrey]{bash}
$ gcc main.c -fopenmp
\end{minted}

Nachteil: Bindet einen an einen Compiler der OpenMP (evtl. auch nur teilweise) unterstützt
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Beispiel - Prallel For}
\begin{minted}[linenos, fontsize=\small]{c}
#include <math.h>
int main() {
  double sin_table[256] = {};

  #pragma omp parallel for
  for(int n=0; n<size; ++n) {
    sin_table[n] = sin(2 * M_PI * n / 256);
  }

  // the table is now initialized
}
\end{minted}
Parallelisiert Ausführung über mehrere Threads
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Beispiel - SIMD}
\begin{minted}[linenos, fontsize=\small]{c}
#include <math.h>
int main() {
  double sin_table[256] = {};

  #pragma omp simd
  for(int n=0; n<size; ++n) {
    sin_table[n] = sin(2 * M_PI * n / 256);
  }

  // the table is now initialized
}
\end{minted}
Parallelisiert Ausführung über Vektorverarbeitung
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Beispiel - Parallel For \& SIMD}
\begin{minted}[linenos, fontsize=\small]{c}
#include <math.h>
int main() {
  double sin_table[256] = {};

  #pragma omp parallel for simd
  for(int n=0; n<size; ++n) {
    sin_table[n] = sin(2 * M_PI * n / 256);
  }

  // the table is now initialized
}
\end{minted}
Kombiniert beide Verfahren
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{OpenMP - Ordering}
\texttt{ordered}\\
Erhält die Reihenfolge in der Ausführung designierter Code-Blöcke bei.
\begin{minted}[linenos, fontsize=\small]{c}
#pragma omp parallel for ordered
for(size_t n=0; n<100; ++n)
{
  encode(packet[n]);

  #pragma omp ordered
  send(packet[n]);
}
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{OpenMP - Scheduling \& Verschachtlung}
\texttt{schedule(<type>)}
\begin{description}
	\item[static] (Standard) Legt Arbeitspensum jedes Threads beim starten des Loops fest
	\item[dynamic] Jeder Thread arbeitet einen Loopdurchgang ab und fragt danach nach dem nächsten
\end{description}

Dynamic eignet sich wenn der Arbeitsaufwand pro Iteration variiert, oder zusammen mit ordered.

\texttt{collapse(<depth>)}\\
In verschachtelten For-Loops wendet dieser Befehl die OpenMP-Einstellungen auch auf die inneren Loops bis auf die angegebene Tiefe an.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{OpenMP - Welches ist besser?}
\begin{minted}[linenos, fontsize=\footnotesize]{c}
#pragma omp parallel for simd collapse(3)
for (size_t i = 0; i < 3; ++i) {
  for (size_t j = 0; j < 3; ++j) {
    for (size_t k = 0; k < 3; ++k) {
      matrix_c[i][j] += matrix_a[i][k] * matrix_b[k][j];
    }
  }
}
\end{minted}
\begin{minted}[linenos, fontsize=\footnotesize]{c}
#pragma omp parallel for simd collapse(3) schedule(dynamic)
for (size_t i = 0; i < 3; ++i) {
  for (size_t j = 0; j < 3; ++j) {
    for (size_t k = 0; k < 3; ++k) {
      matrix_c[i][j] += matrix_a[i][k] * matrix_b[k][j];
    }
  }
}
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Bildrechte}
\printbibliography[keyword=imageref, heading=none]
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Textreferenzen}
\printbibliography[keyword=textref, heading=none]
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{center}
Diese Präsentation ist lizensiert unter der \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{\textbf{Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International}} Lizenz.

\vspace{1cm}

{\huge\ccbysa}
\end{center}
\end{frame}

\end{document}
